

$z!$ Сосать Америка! z

ИТМО. 1 семестр. Контрольная работа 2. 18.11.2023

- + 1 ● Найдите наибольший общий делитель многочленов и его линейное представление: $f(x) = x^8 + x^4 + 1$ и $g(x) = x^3 + 1$.
- + 2 ● Построить полином f наименьшей степени такой, что:
 $f(-5) = -1, f(0) = 27, f(7) = -1, f(1) = -1, f(2) = -1$.
- + 3 ● Вычислите: $\frac{1}{3-\alpha_1} + \frac{1}{3-\alpha_2} + \frac{1}{3-\alpha_3}$, где $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ — корни многочлена $x^3 + 3x + 1$.
- + 4 ● Докажите, что многочлен $f(x) = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \dots + \frac{x^n}{n!}$ не имеет кратных корней.
- 5 ● Разложите дробно-рациональную функцию $\frac{x}{(x^2-4)^2}$ на простейшие над \mathbb{R} .
- 6 ● Многочлен $f(x) \in K[x]$ делится на свою производную $f'(x)$. Докажите, что $f(x) = (x - \alpha)^n$, где $\alpha \in K$ и $n \in \mathbb{N}$ а) при $K = \mathbb{C}$: б) для произвольного поля K .

$$\textcircled{1} f(x) = x^8 + x^4 + 1 \quad g(x) = x^3 + 1 \quad (f(x); g(x))$$

$$\begin{array}{r}
 x^8 + 0x^7 + 0x^6 + 0x^5 + x^4 + 0x^3 + 0x^2 + 0x^1 + 1 \\
 \underline{x^8 + 0 + 0 - x^5} \\
 0 \quad -x^5 + x^4 + 0x^3 + 0x^2 + 0x^1 + 1 \\
 \underline{-x^5 + 0 + 0 - x^2} \\
 0 \quad +x^4 + x^2 + 1 \\
 \underline{-x^4 + 0 + x} \\
 x^2 - x + 1
 \end{array}
 \quad \left| \begin{array}{r}
 x^3 + 1 \\
 \hline
 x^5 - x^2 + x
 \end{array} \right.$$

$$x^8 + x^4 + 1 = (x^3 + 1)(x^5 - x^2 + x) + (x^2 - x + 1)$$

$$x^3 + 1 = (x^2 - x + 1)(x + 1) + 0 \Rightarrow (f(x); g(x)) = x^2 - x + 1$$

$$x^2 - x + 1 = x^8 + x^4 + 1 - (x^3 + 1)(x^5 - x^2 + x) \Leftrightarrow 1 \cdot f(x) - g(x)(x^5 - x^2 + x) = x^2 - x + 1$$

Über: $f(x) - g(x)v(x)$, где $v(x) = x^5 - x^2 + x$

$$\textcircled{3} \quad \frac{1}{3 - \alpha_1} + \frac{1}{3 - \alpha_2} + \frac{1}{3 - \alpha_3}, \text{ где } \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3 - \text{корни } x^3 + 3x + 1$$

$$\frac{(3 - \alpha_2)(3 - \alpha_3) + (3 - \alpha_1)(3 - \alpha_3) + (3 - \alpha_1)(3 - \alpha_2)}{(3 - \alpha_1)(3 - \alpha_2)(3 - \alpha_3)} = \frac{9 - 3\alpha_3 - 3\alpha_2 + \alpha_2\alpha_3 + 9 - 3\alpha_3 - 3\alpha_1 + \alpha_1\alpha_3}{(3 - \alpha_1)(3 - \alpha_2)(3 - \alpha_3)}$$

$$+ \frac{9 - 3\alpha_2 - 3\alpha_1 + \alpha_1\alpha_2}{(3 - \alpha_1)(3 - \alpha_2)(3 - \alpha_3)} = \frac{27 - 6\alpha_3 - 6\alpha_2 - 6\alpha_1 + (\alpha_1\alpha_2 + \alpha_1\alpha_3 + \alpha_2\alpha_3)}{(9 - 3\alpha_2 - 3\alpha_1 + \alpha_1\alpha_2)(3 - \alpha_3)} = \frac{27 - 6 \cdot 0 + (-3)}{17} = \frac{24}{17} = 2$$

$$(4) 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \dots + \frac{x^n}{n!} = f(x)$$

Пусть α - корень $f(x)$; тогда $f(\alpha) = 0$, то есть $\frac{\alpha^n}{n!} = 0$; Рассмотрим $f'(x)$
 $= 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \dots + \frac{x^{n-1}}{(n-1)!}$, то есть $f'(x) = f(x)$, тогда $f(x) - f'(x) = 0$; то есть $\frac{x^n}{n!} - \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} = 0$.
 То либо если $x = 0$, однако $f(x) \neq f'(x)$ - значит корень α не может быть кратности 2

$$(2) f(-5) = -1; f(0) = 27; f(7) = -1; f(1) = -1; f(2) = -1 \quad n=5;$$

$$\varphi(t) = (t+5)(t-0)(t-7)(t-1)(t-2)$$

$$\begin{aligned} q(t) = & -1 + \left(\frac{-1}{-5-0} + \frac{27}{0+5} \right) (t+5) + \left(\frac{-1}{(-5-0)(-5-7)} + \frac{27}{(0+5)(0-7)} + \frac{-1}{(7+5)(7-0)} \right) (t+5)(t-0) + \\ & + \left(\frac{1}{(-5-0)(-5-7)(-5-1)} + \frac{27}{(0+5)(0-7)(0-1)} + \frac{-1}{(7+5)(7-0)(7-1)} + \frac{-1}{(1+5)(1-0)(1-7)} \right) (t+5)(t-0)(t-7) + \\ & + \left(\frac{-1}{(-5-0)(-5-7)(-5-1)(-5-2)} + \frac{27}{(0+5)(0-7)(0-1)(0-2)} + \frac{-1}{(7+5)(7-0)(7-1)(7-2)} + \frac{-1}{(1+5)(1-0)(1-7)(1-2)} + \right. \\ & \left. + \frac{-1}{(2+5)(2-0)(2-7)(2-1)} \right) (t+5)(t-0)(t-7)(t-1) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&= \frac{28}{5}(t+5) + \left(\frac{-1}{175} + \frac{-27}{35} + \frac{-1}{245} \right)(t+5)(t-0) + \left(\frac{1}{1050} + \frac{27}{35} + \frac{-1}{1470} + \frac{-1}{36} \right)(t+5)(t-0)(t-7) \\
&+ \left(\frac{-1}{7350} + \frac{-27}{70} + \frac{-1}{7350} + \frac{1}{36} + \frac{-1}{70} \right)(t+5)(t-0)(t-7)(t-1) = \\
&= \left(\frac{-1}{175} + \frac{-190}{245} \right)(t+5)(t-0) + \left(\frac{1111}{1050} + \frac{-1506}{52520} \right)(t+5)(t-0)(t-7) + \left(\frac{-1}{3675} + \frac{71}{36} \right)(t+5)(t-0)(t-7)(t-1) \\
&+ \frac{28}{5}(t+5) = -\frac{2}{5}x^4 + 2x^3 + \frac{54}{5}x^2 - \frac{202}{5}x + 27.
\end{aligned}$$

⑤ $\frac{x}{(x^2-4)^2} = \frac{f(x)}{g(x)} \quad \frac{x}{(x-2)^2(x+2)^2}$ Разложить на простейшие:

$$\frac{A}{(x-2)^2} + \frac{B}{(x-2)} + \frac{C}{(x+2)^2} + \frac{D}{(x+2)} = \frac{A(x+2)^2 + B(x-2)(x+2)^2 + C(x-2)^2 + D(x+2)(x-2)^2}{(x+2)^2(x-2)^2} =$$

$$Ax^2$$

$$\therefore \frac{x}{(x^2-4)^2} = \frac{A}{(x-2)^2} + \frac{B}{(x+2)^2} = \frac{A(x+2)^2 + B(x-2)^2}{(x-2)^2(x+2)^2},$$

$$x = A(x+2)^2 + B(x-2)^2 = A(x^2 + \cancel{4x} + 4) + B(x^2 - 4x + 4) = \quad A = \frac{1}{8} \quad B = -\frac{1}{8}$$

$$x = \underline{A}x^2 + \underline{4A}x + \underline{4A} + \underline{B}x^2 - \underline{4B}x + \underline{B4} =$$

$$x = x^2(\underbrace{A+B}_0) + x(4A-4B) + 4(\underbrace{A+B}_0)$$

$$\begin{cases} A = -B \\ 4A - 4B = 1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A = \frac{1}{8} \\ B = -\frac{1}{8} \end{cases}$$

